

## Classificazione Sistemi

Dinamico	eq. diff o eq. alle differenze	Statico	altrimenti
Tempo continuo	variabile $t$ ( $s$ trasf.)	Tempo discreto	variabile $k$ ( $z$ trasf.)
SISO	1 ingresso 1 uscita	MIMO	più ingressi e/o più uscite
Dimensione finita	numero var. di stato <i>finito</i>	Dimensione infinita	altrimenti
Lineare	altrimenti	Non lineare	potenze nelle equazioni
Invariante	var. di tempo esplicita	Variante	altrimenti
Proprio	$u$ compare nell'eq. di uscita	Improprio	altrimenti

## Sistemi elettrici

$$i_c = C \frac{dV_C}{dt} = \frac{C}{s}, \quad V_L = L \frac{di_L}{dt} = sL$$

Var. stato:  $V_C, i_L$   
Var. ingresso:  $i, e$

## DC motor

In generale

$$v_a = R_a i_a(t) + L_a \frac{di_a}{dt} + (e = K\phi\dot{\theta}(t))$$

$$v_e = R_e i_e(t) + L_e \frac{di_e}{dt}$$

$$J\ddot{\theta}(t) = T_m - T_r(t) - \beta\dot{\theta}(t)$$

- Armatura** ( $\phi, i_e$  cost)  
 $T_m = K\phi i_a(t)$
- Eccitazione** ( $i_a$  cost)  
 $T_m = K\phi i_a$

Var. stato:  $\{i_a(t) \vee i_e(t), \theta(t), \dot{\theta}(t)\}$   
Var. ingresso:  $\{v_a(t) \vee v_e(t), T_r(t)\}$   
Eq. dinam. : eq. motore (solo per la tensione non cost.) + equazioni alberi

## Sistemi termici

$$C_i \dot{\theta}_i(t) = \sum_k p_k^{\text{est}} - \sum_{j \neq i} p_{ij}^{\text{int}}$$

Var. stato:  $\{\theta_i\}$   
Var. ingresso:  $\{p_0, \theta_{\text{int}}, \theta_{\text{est}}\}$   
 $p_{ij}^{\text{int}} = K_{ij}[\theta_i(t) - \theta_j(t)]$

## Movimento LTI TC

$n$  eq. diff.,  $p$  ingressi,  $q$  uscite  
 $A = n \times n, B = n \times p, C = q \times n, D = q \times p$

$$X(s) = \underbrace{H_0^x(s)}_{(sI - A)^{-1}x(0)} + \underbrace{H_f(s)}_{(sI - A)^{-1}B} u(s)$$

$$Y(s) = \underbrace{C(sI - A)^{-1}x(0)}_{H(s)} + \underbrace{[C(sI - A)^{-1}B + D]u(s)}_{H(s)}$$

$$H(s) = \frac{b_m s^m + \dots + b_1 s + b_0}{s^n + \dots + a_1 s + a_0} = K_\infty \frac{s^m + \dots + b'_1 s + b'_0}{s^n + \dots + a_1 s + a_0}$$

$$K_\infty = \frac{\beta_m s^m + \dots + \beta_1 s + \beta_0}{\alpha_n s^n + \dots + \alpha_1 s + \alpha_0} : \text{fdt (SISO)}$$

- $m < n$ : ( $b_m = D = 0$ )
- $m = n$ : ( $b_m = D \neq 0$ )

$$K_\infty = \lim_{s \rightarrow \infty} \{s^{n-m} H(s)\}$$

$$K_{\text{staz}} = \lim_{s \rightarrow 0} \left\{ \frac{H(s)}{s^n} \right\}$$

NB:  $n$  diverso da quello riferito alle dim. delle matrici

## Movimento LTI TD

$$\begin{cases} x(k+1) = Ax(k) + Bu(k) \\ y = Cx(k) + Du(k) \end{cases}$$

$$X(z) = Cz(zI - A)^{-1}x(0) + (zI - A)^{-1}Bu(z)$$

$$Y(z) = zC(zI - A)^{-1}x(0) + [C(zI - A)^{-1}B + D]u(z)$$

## Analisi modale LTI TC

- autovalori semplici  $\mu = 1$ 
  - $\text{Re}(\lambda) < 0$ : esp. convergente
  - $\text{Re}(\lambda) = 0$ : limitato cost.
  - $\text{Re}(\lambda) > 0$ : esp. divergente
- autovalori multipli  $\mu > 1$ 
  - $\text{Re}(\lambda) < 0$ : esp. convergente
  - $\text{Re}(\lambda) = 0$ : polinom. divergente
  - $\text{Re}(\lambda) > 0$ : esp. divergente

$$\text{Costante di tempo } \tau = \left| \frac{1}{\text{Re}(\lambda)} \right|$$

- modi reali:  $e^{-\lambda t}, \lambda$  reale
- modi complessi:  $e^{\sigma t} \cos(\omega t), e^{\sigma t} \sin(\omega t), \lambda_i = \sigma \pm j\omega$

## Analisi modale LTI TD

- autovalori semplici  $\mu = 1$ 
  - $|\lambda| < 0$ : geom. convergente
  - $|\lambda| = 0$ : limitato
  - $|\lambda| > 0$ : geom. divergente
- se  $\lambda < 0$  e reale modi alternati se  $\lambda$  complesso limitato diventa limitato oscill.
- autovalori multipli  $\mu > 1$ 
  - $|\lambda| < 0$ : geom. convergente
  - $|\lambda| = 0$ : polinom. divergente
  - $|\lambda| > 0$ : geom. divergente
- se  $\lambda < 0$  e reale modi alternati

- modi reali:  $\lambda^k, \lambda$  reale
- modi complessi:  $k\mu' v^k \cos(\theta k), \dots, k v^k \cos(\theta k), v^k \cos(\theta k)$   
 $k\mu' v^k \sin(\theta k), \dots, k v^k \sin(\theta k), v^k \sin(\theta k)$   
 $\lambda = \sigma \pm j\omega = v e^{\pm j\theta}, \mu' \leq \mu$

## Condizione equilibrio

sistemi TC

$$\begin{cases} \dot{x}(t) = 0 = f(\bar{x}, \bar{u}) \\ y(t) = \bar{y} = g(\bar{x}, \bar{u}) \end{cases}$$

sistemi TD

$$\begin{cases} x(k+1) = x(k) = \bar{x} = f(\bar{x}, \bar{u}) \\ y(t) = \bar{y} = g(\bar{x}, \bar{u}) \end{cases}$$

NB: nel caso TD portare tutto a sx per ogni eq. lasciando a 0 il membro destro

## Linearizzazione sistemi NL

$$\begin{cases} \delta \dot{x}(t) = A(t)\delta x(t) + B(t)\delta u(t) \\ \delta y(t) = C(t)\delta x(t) + D(t)\delta u(t) \end{cases}$$

$$A(t) = \left. \frac{\partial f(x, u)}{\partial x} \right|_{x=\bar{x}, u=\bar{u}}$$

$$B(t) = \left. \frac{\partial f(x, u)}{\partial u} \right|_{x=\bar{x}, u=\bar{u}}$$

$$C(t) = \left. \frac{\partial g(x, u)}{\partial x} \right|_{x=\bar{x}, u=\bar{u}}$$

$$D(t) = \left. \frac{\partial g(x, u)}{\partial u} \right|_{x=\bar{x}, u=\bar{u}}$$

## Stabilità interna sistemi LTI TC

- asintotica stabilità:  $\forall i : \text{Re}(\lambda_i(A)) < 0$
- instabilità:  $\exists i : \text{Re}(\lambda_i(A)) > 0$
- semplice stabilità:
  - $\text{Re}(\lambda_i(A)) \leq 0$
  - $\exists k : \text{Re}(\lambda_k(A)) = 0$
  - $\forall k : \text{Re}(\lambda_k(A)) = 0 \wedge \mu_k = 1$
- instabilità o semplice stabilità
  - $\text{Re}(\lambda_i(A)) \leq 0$
  - $\exists k : \text{Re}(\lambda_k(A)) = 0 \wedge \mu_k > 1$

## Stabilità interna sistemi LTI TD

- asintotica stabilità:  $\forall i : |\lambda_i(A)| < 1$
- instabilità:  $\exists i : |\lambda_i(A)| > 1$
- semplice stabilità:
  - $|\lambda_i(A)| \leq 1$
  - $\exists k : |\lambda_k(A)| = 1$
  - $\forall k : |\lambda_k(A)| = 1 \wedge \mu_k = 1$
- instabilità o semplice stabilità
  - $|\lambda_i(A)| \leq 1$
  - $\exists k : |\lambda_k(A)| = 1 \wedge \mu_k > 1$

## Criteri di stabilità

Dato un generico polinomio  $p(\lambda) = a_n \lambda^n + a_{n-1} \lambda^{n-1} + \dots + a_1 \lambda + a_0$

Per sistemi TC

- se  $n = 2$  **regola dei segni**: condizione *necessaria e sufficiente* per tutte radici con  $\text{Re}(\lambda) < 0$  è che  $a_n$  coefficienti del polin. siano di segno concorde
- se  $n > 2$  **tabella di Routh**: condizione *necessaria e sufficiente* per tutte radici con  $\text{Re}(\lambda) < 0$  sono
  - se gli elementi della 1° colonna hanno segno concorde
  - se gli elementi della 1° colonna non hanno segno concorde, ci sono tante radici di  $p(\lambda)$  con  $\text{Re}(\lambda) > 0$  quante sono le variazioni di segno

Per sistemi TD **tabella di Jury**

- se  $n = 2$ :  $p(\lambda = 1) > 0 \wedge (-1)^n p(\lambda = -1) > 0 \wedge |a_n| > |a_0|$
- se  $n > 2$ :  $p(\lambda = 1) > 0 \wedge (-1)^n p(\lambda = -1) > 0 \wedge |a_n| > |a_0| \wedge |b_n| > |b_0| \wedge |c_n| > |c_0| \wedge \dots \wedge |z_n| > |z_0|$

## Stabilità interna sistemi NL

Sistemi TC: non si può concludere nulla se  $\forall i : \text{Re}(\lambda_i(A)) \leq 0 \wedge \exists k : \text{Re}(\lambda_i(A)) = 0$   
 Sistemi TD: non si può concludere nulla se  
 $\forall i : |\lambda_i(A)| \leq 0 \wedge \exists k : |\lambda_i(A)| = 0$   
 In entrambi i casi il resto è identico ai sistemi LTI

## Raggiungibilità sistemi LTI

$M_R = [B \quad AB \quad \dots \quad A^{n-1}B]$

- se  $\text{rank}(M_R) = n \implies$  sistema complet. raggiungibile
- se  $\text{rank}(M_R) < n \implies$  sistema non complet. raggiungibile

NB: se  $\det(M_R) = 0 \implies \text{rank}(M_R) < n$  se e solo se  $p = 1$  con  $B \in \mathbb{R}^{n \times p}$

## Osservabilità sistemi LTI

$M_O = \begin{bmatrix} C \\ CA \\ \vdots \\ CA^{n-1} \end{bmatrix}$

- se  $\text{rank}(M_O) = n \implies$  sistema complet. osservabile
- se  $\text{rank}(M_O) < n \implies$  sistema non complet. osservabile

NB: se  $\det(M_R) = 0 \implies \text{rank}(M_R) < n$  se e solo se  $p = 1$  con  $B \in \mathbb{R}^{n \times p}$

## Retroazione statica dello stato

$u(t) = -Kx(t) + \alpha r(t)$  retroazione  
 $\begin{cases} \dot{x}(t) = (A - BK)x(t) + B\alpha r(t) \\ y(t) = (C - DK)x(t) + D\alpha r(t) \end{cases}$   
 $H(s) = \{(C - DK)[sI - (A - BK)]^{-1}B + D\}\alpha$   
 matrice di trasferimento tra  $r(t)$  e  $y(t)$   
 L'obiettivo è trovare la matrice dei guadagni  $K$  in modo da assegnare tutti gli  $n$  autovalori alla matrice  $A - BK$ . Per fare ciò si pone  $p_{\text{des}}(\lambda) = p_{A-BK}(\lambda)$  se e solo se il sistema è complet. raggiungibile.

- $p_{\text{des}}(\lambda) = \prod_{i=1}^n (\lambda - \lambda_{\text{des}_i})$
- $p_{A-BK}(\lambda) = \det(\lambda I - (A - BK))$

## Stima dello stato

Quando non è possibile accedere agli stati interni di un sistema in retroazione statica sarà necessario usare un *osservatore*.  
 L'obiettivo è trovare la matrice dei guadagni  $L = \begin{bmatrix} l_1 \\ l_2 \\ \vdots \\ l_n \end{bmatrix}$  in modo da assegnare tutti gli  $n$  autovalori alla matrice  $A - LC$ . Per fare ciò si pone  $p_{\text{des}}(\lambda) = p_{A-LC}(\lambda)$  se e solo se il sistema è complet. osservabile.

- $p_{\text{des}}(\lambda) = \prod_{i=1}^n (\lambda - \lambda_{\text{des}_i})$
- $p_{A-LC}(\lambda) = \det(\lambda I - (A - LC))$

## Regolatore dinamico sistema LTI

Dopo aver controllato che il sistema sia complet. raggiungibile e complet. osservabile (*forma minima*) si progetta il controllore attraverso il calcolo di  $K$  ed  $L$ .

La matrice di trasferimento di un sistema controllato con il regolatore vale  $H(s) = \{(C - DK)[sI - (A - BK)]^{-1}B + D\}\alpha$

## Stabilità esterna

Data  $H(s)$  la matrice di trasferimento, per ogni funzione  $H_{ij}(s)$  con poli  $w_p$ :

- sistema TC BIBO stabile se tutti i poli  $w_p : \text{Re}(w_p) < 0$
- sistema TD BIBO stabile se tutti i poli  $w_p : |w_p| < 1$

Sistema LTI ha forma minima ed è esternamente stabile  $\Leftrightarrow$  asintoticamente stabile

## Risposta a regime

Prima di procedere con i calcoli **controllare se  $H(s)$  è BIBO**

In generale la risposta a regime si ottiene  $\lim_{t \rightarrow \infty} y(t) = \lim_{s \rightarrow 0} sY(s)$

$$\lim_{s \rightarrow 0} sY(s) = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{Y(s)}{U(s)} U(s) =$$

$$\lim_{s \rightarrow 0} H(s)U(s)$$

- ingresso costante**

$$u(t) = \bar{u}\varepsilon(t)$$

$$y_{\text{part}}(t) = \bar{y}\varepsilon(t) =$$

$$-CA^{-1}B\bar{u}\varepsilon(t) \text{ con } \bar{y} = |H(0)|\bar{u}$$

- ingresso rampa**

$$u(t) = \bar{u}t$$

$$y_{\text{part}} = \lim_{s \rightarrow 0} \{H(s) \cdot \frac{\bar{u}}{s}\}$$

- ingresso sinusoidale**

$$u(t) = \bar{u} \sin(w_0 t + \theta_0) \varepsilon(t)$$

$$y_{\text{part}}(t) = \bar{y} \sin(w_0 t + \varphi) \varepsilon(t)$$

$$\text{con } \bar{y} = |H(jw_0)|\bar{u}$$

$$\varphi = \arg(H(jw_0)) + \theta_0$$

## Risposte di sistemi 1° e 2° ordine

### Risposta 1° ordine

$H(s) = \frac{K}{1 + \tau s}$  con  $\tau$  il tempo per cui la risposta raggiunge il 63% di  $y_{\infty}$

### Risposta 2° ordine

$$H(s) = K \frac{w_n^2}{s^2 + 2\zeta w_n s + w_n^2}$$

con

- $K = \frac{y_{\infty}}{\bar{u}}$  guadagno su polo
  - $\hat{s} = \frac{y_{\text{max}} - y_{\infty}}{y_{\infty}}$  sovraelongazione massima
  - $\zeta = \frac{|\ln(\hat{s})|}{\sqrt{\pi^2 + \ln(\hat{s})^2}}$  smorzamento (damping)
  - $\hat{t} = \frac{\pi}{w_n \sqrt{1 - \zeta^2}}$  tempo di picco
  - $t_s \simeq \frac{2.16\zeta + 0.6}{w_n}$  tempo di salita
- poli concordi  $\Rightarrow$  funzione monotona  
 se cambia concavità  $\Rightarrow$  2° ordine

## Sistemi meccanici

$$M_i \ddot{p}_i(t) = \sum_k F_k^{\text{est}} - \sum_{j \neq i} F_{ij}^{\text{int}}$$

$$J_i \ddot{\theta}_i(t) = \sum_k T_k^{\text{est}} - \sum_{j \neq i} T_{ij}^{\text{int}}$$

$$F_{ij}^{\text{int}} = K_{ij}[p_i - p_j] + \beta_{ij}[\dot{p}_i - \dot{p}_j]$$

$$T_{ij}^{\text{int}} = K_{ij}[\theta_i - \theta_j] + \beta_{ij}[\dot{\theta}_i - \dot{\theta}_j]$$

$$\text{Var. stato: } \{p_i, \dot{p}_i\} \vee \{\theta_i, \dot{\theta}_i\}$$

$$\text{Var. ingresso: } \{F_k^{\text{est}}\} \vee \{T_k^{\text{est}}\}$$

NB:  $J = MI^2$  inerzia del pendolo

NB: corpo  $i$  senza massa **no stato**

## Tabella di Routh

$n$	$a_n$	$a_{n-2}$	$a_{n-4}$	$\dots$	0
$n-1$	$a_{n-1}$	$a_{n-3}$	$a_{n-5}$	$\dots$	0
$n-2$	$b_{n-2}$	$b_{n-4}$	$b_{n-6}$	$\dots$	0
$n-3$	$c_{n-3}$	$c_{n-5}$	$c_{n-7}$	$\dots$	0
$\dots$	$\dots$	$\dots$	$\dots$	$\dots$	$\dots$
0	$a_0$	0	0	$\dots$	$\dots$

$$b_{n-2} = - \frac{1}{a_{n-1}} \begin{vmatrix} a_n & a_{n-2} \\ a_{n-1} & a_{n-3} \end{vmatrix}$$

$$b_{n-4} = - \frac{1}{a_{n-1}} \begin{vmatrix} a_n & a_{n-4} \\ a_{n-1} & a_{n-5} \end{vmatrix}$$

e di conseguenza seguendo il pattern evidenziato dai colori

$$c_{n-3} = - \frac{1}{b_{n-2}} \begin{vmatrix} a_{n-1} & a_{n-3} \\ b_{n-2} & b_{n-4} \end{vmatrix}$$

$$c_{n-5} = - \frac{1}{b_{n-2}} \begin{vmatrix} a_{n-1} & a_{n-5} \\ b_{n-2} & b_{n-6} \end{vmatrix}$$

e così via ...

NB: si ricordi che se  $A = [\dots]$  allora  $\det(A) = |\dots|$

## Tabella di Jury

$n$	$a_0$	$a_1$	$a_2$	$\dots$	$a_{n-2}$	$a_{n-1}$	$a_n$
$n$	$a_n$	$a_{n-1}$	$a_{n-2}$	$\dots$	$a_2$	$a_1$	$a_0$
$n-1$	$b_0$	$b_1$	$b_2$	$\dots$	$b_{n-2}$	$b_{n-1}$	
$n-1$	$b_n$	$b_{n-1}$	$b_{n-2}$	$\dots$	$b_2$	$b_1$	
$n-2$	$c_0$	$c_1$	$c_2$	$\dots$	$c_n$		
$n-2$	$c_0$	$c_1$	$c_2$	$\dots$	$c_{n-2}$		
$\dots$	$\dots$	$\dots$	$\dots$	$\dots$	$\dots$	$\dots$	$\dots$
2	$z_0$	$z_1$	$z_2$				
2	$z_2$	$z_1$	$z_0$				

$$b_0 = \begin{vmatrix} a_0 & a_n \\ a_n & a_0 \end{vmatrix}$$

$$b_1 = \begin{vmatrix} a_0 & a_{n-1} \\ a_n & a_1 \end{vmatrix}$$

$$c_0 = \begin{vmatrix} b_0 & b_{n-1} \\ b_{n-1} & b_0 \end{vmatrix}$$

$$c_1 = \begin{vmatrix} b_0 & b_{n-2} \\ b_{n-1} & b_1 \end{vmatrix}$$

e così via ...

NB: si ricordi che se  $A = [\dots]$  allora  $\det(A) = |\dots|$

## Goniometria

Addizione e sottrazione  
 $\sin(\alpha \pm \beta) = \sin(\alpha) \cos(\beta) \pm \cos(\alpha) \sin(\beta)$   
 $\cos(\alpha \pm \beta) = \cos(\alpha) \cos(\beta) \mp \sin(\alpha) \sin(\beta)$   
 Duplicazione  
 $\sin(2\alpha) = 2 \sin(\alpha) \cos(\alpha)$   
 $\cos(2\alpha) = \cos^2(\alpha) - \sin^2(\alpha)$

## Numeri complessi

$z = a + jb$   
 $j^2 = -1$   
 $z = |z|e^{j\varphi}$  con  $\varphi = \arg(z)$   
 $\varphi = \arctan\left(\frac{\text{Im}(z)}{\text{Re}(z)}\right)$   
 Prodotto  
 $z_1 z_2 = |z_1| |z_2| e^{j(\varphi_1 + \varphi_2)}$   
 Rapporto  
 $\frac{z_1}{z_2} = \frac{a+bd}{c^2+d^2} + j \frac{cb-ad}{c^2+d^2}$   
 Potenze  
 $z^n = |z|^n (\cos(n\varphi) + j \sin(n\varphi))$

## Calcolo matriciale

$\text{cof}_{ij}(A) = (-1)^{i+j} \cdot A_{(ij)}$  con  $A_{(ij)}$  il det di  $A$  togliendo riga  $i$  e colonna  $j$   
 $A^{-1} = \frac{1}{\det(A)} \cdot (\text{cof}(A))^T$

## Regole derivazione

$$D\left[\frac{f(t)}{g(t)}\right] = \frac{f'(t)g(t) - f(t)g'(t)}{g^2(t)} \text{ rapporto}$$